\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol,lipsum}
\usepackage{pdfpages}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.4]{Logo_ISMT}\\
            \vspace{15pt}
            \Huge{Instituto Superior Miguel Torga}\\
            \large{Departamento de Informática}\\
            \large{Licenciatura em Informática - Desenvolvimento de Software}\\
            \vspace{15pt}
            \vspace{95pt}
            \textbf{\LARGE{Relatório de Projeto}}\\
            \vspace{15pt}
            \large{Parque Jurássico}
            \vspace{3,5cm}
        \end{center}
        
        \begin{flushleft}
            \begin{tabbing}
                Cadeira: Sistemas Operativos\\
                Aluno: João Pedro Martins\\
                Professor: Prof. Doutor Pedro Fernandes\\
            \end{tabbing}
        \end{flushleft}
        \vspace{1cm}
        
        \begin{center}
            \vspace{\fill}
            Fevereiro\\
            2021
        \end{center}
        
    \end{titlepage}
    
    %%%%%%
    
    \begin{titlepage}
        \begin{center}
            \Huge{Instituto Superior Miguel Torga}\\
            \large{Departamento de Informática}\\
            \large{Licenciatura em Informática - Desenvolvimento de Software}\\
            \vspace{15pt}
            \vspace{85pt}
            \textbf{\LARGE{Relatório de Projeto}}
            \title{Parque Jurássico}
        \end{center}
        
        \vspace{1,5cm}
        
        \begin{flushright}
            \begin{list}{}{
                \setlength{\leftmargin}{4.5cm}
                \setlength{\rightmargin}{0cm}
                \setlength{\labelwidth}{0pt}
                \setlength{\labelsep}{\leftmargin}}
                \item Projeto Final no âmbito da conclusão da cadeira de Sistemas Operativos, com o objetivo de aplicar os conhecimentos adquiridos sobre multithreading, seguindo o tema de um Parque Jurássico.
                \begin{list}{}{
                    \setlength{\leftmargin}{0cm}
                    \setlength{\rightmargin}{0cm}
                    \setlength{\labelwidth}{0pt}
                    \setlength{\labelsep}{\leftmargin}}

                    \item Aluno: João Pedro Martins\
                    \item Professor: Prof. Doutor Pedro Fernandes\

                \end{list}
            \end{list}
        \end{flushright}
        
        \vspace{1cm}
        
        \begin{center}
            \vspace{\fill}
            Fevereiro\\
            2021
        \end{center}
    \end{titlepage}
    
    %%%%%%
    \newpage
    %%%%%%
    %%%%%%
    \listoffigures
    \newpage
    %%%%%%
    
    \tableofcontents
    \thispagestyle{empty}
    \newpage
    %%%%%%
    
    \pagenumbering{arabic}

    \section{Introdução}
    O presente relatório completa o projeto de Sistemas Operativos que visa implementar os conhecimentos adquiridos nesta cadeira da Licenciatura de Informática.\\
    \indent A premissa baseia-se na implementação em código em Java de um programa que simule um parque jurássico.
    Esse parque, contendo diversas características, tais como museus para os visitantes ou visitas de automóvel pela ilha, tem como finalidade aplicar os conhecimentos adquiridos de \textit{multithreading} para gerir os visitantes pela ilha, partilhando os mesmos recursos, utilizando um sistema de semáforos para controlar o processamento dos dados.

    \newpage
    \section{Multithreading}
    \textit{Multithreading} é a área da concorrência nos sistemas operativos.
    Refere-se à execução de múltiplas tarefas em simultâneo sem que para isso seja necessária a criação de um novo processo, ou seja, é um chamado fio de execução paralelo dentro do mesmo programa.
    São usadas quando um determinado programa, pela sua complexidade, tem de executar determinadas operações em simultâneo, por exemplo, enquanto aguarda a introdução de dados do utilizador, ou no caso de um jogo em que uma \textit{thread} pode ser criada para o processamento de imagens e outra para o processamento do áudio.\\
    \indent Existem dois tipos de \textit{threads}, sendo elas as KLTs (\textit{Kernel Level Thread}) e as ULTs (\textit{User Level Thread}), sendo que na primeira é executada ao nível do \textit{kernel} do sistema, e as ULTs executadas ao nível do utilizador, sendo esta normalmente implementada por uma biblioteca da linguagem que estamos a utilizar.\\

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=200px]{thread}
        \caption{Funcionamento de uma thread}
        \label{fig: FuncionamentoThread}
    \end{figure}

    \subsection{Vantagens}
    São várias as vantagens no uso de \textit{threads}, tanto para programador como para o sistema, de entre as quais se destacam:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Desempenho} - quando há grande quantidade de dados de entrada e saída é aconselhável o uso de \textit{threads} de modo a aumentar o desempenho;
        \item \textbf{Rapidez na criação e destruição} - ao contrário dos processos, as \textit{threads} são muito mais rapidamente criadas e destruídas, necessitando de menos recursos, tanto de memória como de processamento, para o fazer;
        \item \textbf{Simplificação da programação} - ao construir um programa em que ocorrem múltiplas atividades em simultâneo, o uso desta metodologia simplifica o se desenvolvimento, bem como diminui a probabilidade de bloqueios.
    \end{itemize}

    \subsection{Threads em Java}
    Para a utilização de \textit{threads} em Java, fazemos uso da classe "\textit{Thread}", criando uma instância do método "start()" para as executar.\\
    \indent Os principais métodos da classe "Thread" são os seguintes:
    \begin{itemize}
        \item getName() - Devolve o nome da \textit{thread};
        \item getPriority() - Devolve a prioridade de uma determinada \textit{thread};
        \item isAlive() - \textit{Boolean} que determina se a \textit{thread} está em execução;
        \item join() - Aguarda que uma \textit{thread} termine< para começar a executar;
        \item run() - Inicia a execução;
        \item sleep() - Suspende a execução por um determinado período;
        \item start() - inicia a \textit{thread} chamando o método run() para executar;
    \end{itemize}
\subsection{Jantar dos Filósofos}
Proposto em 1965 por Edsger W. Dijkstra, um informático alemão, o "Jantar dos Filósofos" metaforiza um problema real da sincronização.\\
\indent Exemplificado pela figura dois, a analogia consiste num jantar entre 5 filósofos que se reúnem à volta da mesa, cada um com o seu prato. Cada prato tem à disposição um garfo para que o filósofo possa comer. Além de comerem, os filósofos também pensam, pelo que têm de alternar entre estas duas tarefas que não podem ser feitas em simultâneo. Para comer, precisa de dois garfos e este tenta agarrar o garfo que se está à sua direita e o garfo que se encontra à esquerda e, caso o consiga, come durante um determinado tempo e volta a pensar.\\
\indent O problema surge se todos os filósofos quiserem comer ao mesmo tempo, já que os garfos não iam chegar para que todos o pudessem fazer, e é aqui que entra o algoritmo que permite, de forma o mais otimizada possível, que todos os filósofos possam comer, bem como pensar, sem que nenhum passe fome e sem que nunca haja um entrave.\\
\indent A solução passa por criar diversos fios de execução com os vários estados que foram descritos no capítulo anterior, tais como a dormir, em execução, está vivo, e a junção; para que o jantar corra de forma ordeira e todos possam comer e pensar. Ao pegar no garfo da esquerda, o filósofo verifica se o da direita está livre. Caso não esteja, devolve o garfo que agarrou, espera um determinado tempo, e volta a pegar nele. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{filosofos.png}
	\caption{Jantar dos Filósofos}
	\label{fig: jantarDosFilosofos}
\end{figure}
\subsubsection{Aplicado ao Projeto}
No projeto, este problema pode aplicar-se nos diversos visitantes da ilha, sendo eles os filósofos; que em concorrência tentam aceder aos veículos que lhes permite visitar o parque, sendo estes os garfos.\\
\indent Para que não corra nenhum conflito, são criadas threads com os diversos estados e semáforos que controlam o acesso dos visitantes aos veículos, sendo esta a designada área crítica. O acesso aos veículos é controlado por um gestor, sendo depois os visitantes guiados pela ilha através dos guias.

\section{Descrição do Projeto}
O projeto ilustra uma ilha onde se encontra instalado um Parque Jurássico. Este é composto por diversas atividades como museus, parques temáticos e o safari, que permite aos visitantes percorrer em veículos o parque.\\
\indent Estando cada veículo limitado a 3 visitantes e um guia, há que haver um controlo do acesso, sendo este efetuado por um gestor. O gestor certifica-se que, ao haver visitantes interessados, os distribui pelos veículos para que possam efetuar a visita. Caso haja um número limitado de visitantes a aguardar a visita, estes podem efetua-la mesmo que o veículo não esteja preenchido para que não haja o efeito de "fome".
\subsection{Objetivos}
O projeto tem como objetivo a aplicação dos conhecimentos adquiridos na cadeira de Sistemas Operativos,  na área da programação concorrente, nomeadamente no acesso a recursos de região partilhada e mecanismos de exclusão mútua, a fim de evitar bloqueios ou adiamentos indefinidos.
\subsection{Estrutura do Programa}
\indent No desenvolvimento do projeto foram criadas seis classes:
\begin{itemize}
	\item ParqueJurassico - A \textit{main} class que inicia o processo;
	\item Ilha - Onde ocorrem todos os métodos de criação de Threads (através da classe Apoio), e semáforos;
	\item Gestor - Contem os métodos de organizar viagens, formar grupos etc.;
	\item Guia - Conserva os diversos estados das visitas, tais como emVisita, aEntrar, aSair;
	\item Visita - Cotem os estados dos visitantes, que podem estar a visitar museus, a aguardar na fila, a decidir etc.;
	\item Apoio - Classe abstrata que estende a classe do java Thread(), chamada para definir os vários estados das linhas de execução ao longo do programa;\\
\end{itemize}
 No arranque do programa, é perguntado ao utilizador quantos ciclos pretende executar e são definidos os sete visitantes e dois guias que a ilha vai receber. De seguida são criados os múltiplos objectos e colocados em arrays. Ao iniciar os threads, os visitantes, guias e gestor vão alterando os seus estados, simulando o seu percurso pela ilha.\\
\indent Como se verifica na figura 3, o estado inicial dos visitantes é "A chegar". Passado um tempo aleatório (em que o estado passa a ser "A decidir"), tomam a decisão de ir para o museu, ou seguir para a fila de espera que os leva pela visita. Neste momento o estado do guia encontra-se em espera e o gestor a dormir.\\
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=150px]{shot1.png}
	\caption{Visitantes a chegar}
	\label{shot1}
\end{figure}\\
\indent Na figura 4 vemos o exemplo de quando é terminada a visita ao museu, passando a estar na fila à espera de lugar e acordando o gestor. Se passado um dado tempo não houver mais visitantes ou se forme um grupo de três, o gestor forma o grupo, o guia passa ao estado de "A trabalhar" e dá inicio à visita.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=150px]{shot2.png}
	\caption{Em visita à ilha}
	\label{shot2}
\end{figure}
Quando o ciclo termina, tal como descreve a figura 5, os visitantes passam ao estado de "A sair". Assim que todos visitantes passem a esse estado, o programa é terminado.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=150px]{shot3.png}
	\caption{Programa terminado}
	\label{shot3}
\end{figure}
\subsection{Dificuldades Sentidas}
Surgiram diversas dificuldades ao longo da implementação do projeto. Essas dificuldades surgem principalmente pela novidade deste tipo de programação, o que se traduziu em muita pesquisa em diversa documentação e a análise de muito código disponibilizado na web.\\
\indent Houve uma característica que não foi possível implementar com sucesso, sendo essa a de imprimir o \textit{output} apenas quando houvesse alguma alteração por parte de algum agente do programa. A solução alternativa passa por imprimir os resultados a cada 50ms, permitindo de igual modo verificar todas as alterações de estado ao longo do tempo.
\section{Conclusões}
Penso que apesar das dificuldades que surgiram ao longo do desenvolvimento, o resultado foi positivo. Permitiu aprofundar os conhecimentos e implementá-los com sucesso.\\
\indent Foi possível notar que ao longo do desenvolvimento, a implementação foi-se tornando mais fácil, sendo mais clara a percepção do funcionamento das linhas de execução. Ao olhar para a generalidade do trabalho fica a ideia  de que, afinal, não é assim tão complicado, o que é um objectivo bem conseguido.
\newpage
\section{Anexos}
\subsection{Anexo A - Enunciado}
\includepdf[pages=1-12]{enunciado.pdf}
\end{document}
